#### 3.

他们没有等待对手的逼近，而是果断地从菲西奥提斯的营地出发，穿过洛克里斯（Lokris）进入公国，也许只是为了进一步向南作战。他们在波欧提亚科帕伊斯（Boeotian Kopais）渡过凯菲索斯（Kephissos）河，驻扎在河的右岸。底比斯西北部是一片低地平原，冬春时节形成了一个浅湖系统，这个湖的名字来自古代的科帕（Kopä，即今天的托波利亚）。K. O. Müller, Orchomenos und die Minyer I, c. 2 u. 3. Ulrichs, Reisen u. Forschungen I, p. 205 L. Roß, Köigsrecht, Geogr. Roß, Königsreisen, 第一卷。E. Burnouf, Le Lac Copaïs, Archives d. miss. scient. I, p. 133ff. 多里斯河（Doris）和菲基斯河（Phokis）的河水经由凯菲索斯河（Kephissos）流向科帕伊斯湖；梅拉斯河（Melas）和赫利孔河（Helikon）的激流也流向科帕伊斯湖。石灰岩山中的天然洞穴通道，即所谓的 Katabothren，为这些水盆提供了通往拉瑞姆纳海湾的出口。古代奥乔梅诺斯的米尼亚人曾试图通过水坝和其他人工工程来限制洪水，马其顿人亚历山大让他的工程师克拉特斯（来自查尔基斯）清理卡塔博斯伦。然而，他的排湖计划并没有实现。

在斯特拉波时代，肥沃的平原已被湖水淹没，周边地区的古老名城中，只有塔纳格拉（Tanagra）和西斯皮亚（Thespiä）还保留着一定的重要性；至于奥乔梅诺斯（Orchomenos）、柴罗涅亚（Chaironea）、勒巴代亚（Lebadeia）、哈里亚托斯（Haliartos）、卢克特拉（Leuktra）、普拉塔亚（Platää），这些希腊的命运曾多次在其平原上被伟大的战役所决定的地方，如今已被遗弃，成为一片废墟。拜占庭时期，除了底比斯，整个波奥提亚都不繁荣。雅典的法兰克公爵们似乎为这个国家做出了更多的贡献。最近的研究表明，在他们统治时期，科帕亚平原比后来直至今天都更加无水。凯菲索斯河上仍有一座法兰克五拱桥，旁边还有一座已被毁坏的古桥。泰格拉（Tegyra）附近的一座中世纪塔楼和托波利亚（Topolia）附近的一座水坝表明，在法兰克时代，有道路穿过湖区。在托波拉斯的上方还矗立着一座法兰克堡垒（称为 Gla），由大石块和石灰砌成。I, p. 205ff.

雅典公爵或他们的附庸已经不再使用位于今天斯克里普附近的奥乔梅诺斯卫城，保萨尼亚斯欣赏过的宏伟的米尼亚斯宝库早已毁于一旦。但是，拉罗什家族的一位男爵统治着坚固的勒巴代亚，而在现代希腊的卡尔迪察，在古老的阿克雷菲亚废墟上，骑士安东尼奥-德-弗拉门克作为雅典公爵的封臣坐镇。如今，科帕亚景观已永远失去了它的历史特征；1886 年 6 月，在数千年后，著名的湖泊消失了，只留下一些遗迹。一家法国资本家公司恢复了亚历山大大帝的计划，通过卡迪萨附近的一条运河将科帕亚湖的水引入希利克陆地湖，再通过它流入欧波奥伊蒂海，从而开垦了 25000 公顷的土地用于农业。

加泰罗尼亚人巧妙地将自己安置在凯菲索斯河上，这样河流和湖泊的邻近就可以保护他们不被绕过。战场本身并没有以这个湖命名，而是以凯菲索斯或 "底比斯附近的美丽平原 "或阿尔米罗斯镇命名。τὸν Κηφισσὸν κατεστρατοπέδευσαν περὶ τὴν Βοιωτίαν ου πόρρω του̃ ποταμου̃. Muntaner: "en un bel pla prop Estives". 萨努多（1334 年写给波旁的路易的信，载于 Kunstmann, Studien über M. Sanudo, 第 810 页）和《Secreta fidel. (第 68 页）中写道："阿尔米罗，在'Istor.di Romania'（第 117 页）中： Valmiro. 希腊莫雷亚纪事》，第 5934 页：εις τὴν ‛Αλμηρόν. Liv. d. l. Cq., p. 474: "en la Ramiro". Arag. Chron. n. 549："à un luguar, que se clama el Almiro"。因诺森三世（插曲 15，69 "Armiro, quae Valestino dicitur"）和亨利-德-瓦朗谢讷（Henry de Valenciennes，第 663 页）称之为 "阿米罗 "的沃洛海湾南部的帖撒利亚哈尔米罗斯，在这里不值得一提。虽然塔兰蒂附近海边的泉水被称为 Armyrá（Ulrichs, Reisen u. Forsch. I, p. 198, p. 207），但塔兰蒂不可能是战场。因此，凯菲索斯河畔一定有一个叫阿尔米罗的地方。至于霍普夫所说的这条河流本身在白话文中就叫这个名字，则无法证实。芬利（Finlay）在《希腊历史》第 IV 卷第 144 页中将战场设在斯克里普，赫茨伯格（Hertzberg）紧随其后。只有斯克里普位于凯菲索斯河的左侧，而加泰罗尼亚人已经渡过了凯菲索斯河。因此，战场肯定在右侧，大致在列瓦迪亚方向。

由于连队的主要兵力是阿尔穆加瓦人的步兵，尤其要惧怕敌人的重骑兵，因此连队试图利用该地的沼泽地来掩护自己。它还松动了平原，从凯菲索斯排水沟排水，从而形成了一个无法通行的地表，险峻的沼泽掩盖了春天的绿色。

雅典公爵在泽伊屯安营扎寨。虽然他充满了骄傲的自信，但他很清楚，他必须与可怕的敌人作战。死在战场上是布里埃纳家族的悲惨命运和光荣特权，勇敢的瓦尔特似乎也预感到了死亡。因为他在立遗嘱时就预感到战斗即将来临。他履行了对他的近亲、公爵夫人玛蒂尔德（他的继兄和前辈吉多的遗孀）、他的亲妹妹珍妮特（Jeannette）以及许多从法国追随他来到希腊的宫廷成员的所有义务。他向雅典的帕台农神庙（圣母院）和小教堂、底比斯和内格罗蓬特的圣母院、科林斯和阿尔戈斯的大教堂各遗赠了 200 个铜币，向勒巴底亚的圣乔治以及达瓦里亚和博多尼察的教堂各遗赠了 100 个铜币，遗嘱的编辑错误地将 Escines 读成了 Egine，而不是 Estives（底比斯）。他命令妻子让娜-德-夏蒂永（Jeanne de Chatillon）在莱切捐赠一座圣莱昂纳多教堂，以拯救他和他的祖先。他指定她在他所有的希腊、阿普利亚和法国领地上监护他的孩子伊莎贝拉和戈蒂埃。他委托她与包括达瓦里亚主教在内的其他亲信一起执行遗嘱。他的遗体将被安葬在雅典附近的达夫尼修道院，这是他的拉罗什家族前辈的家族墓地。"Après nous élisons nostre sepulture aux Daufenins"。亚该亚的保释人吉勒-德拉-普朗什（Gilles de la Planche）、欧波亚男爵让-德-梅西（Jean de Maisy）和维罗纳的博尼法斯（Boniface of Verona）见证了这一行为，前者被标注为 "阿查耶（Achaye）的保释人"。霍普夫的目录中没有这本书，目录中将马尔扎诺的托马斯列为 1309-1313 年间塔兰托的菲利普二世的莫雷亚保释人（Chron. Gréco-Rom.，第 471 页）。"我们 Gilles de la Plainche dessusdiz、Jehanz de Maisy 和 Bonifaces de Varonne dessus dit avons mis nous séauls pandanz en ce présent testemant avec lou sien et à sa requeste"。因此，上述人员在遗嘱中声明。这份文件是在战役前五天，即 1311 年 3 月 10 日星期三在斋屯签发的，日期是正确的；只有在 1311 年，3 月 10 日才是星期三。羊皮纸遗嘱原件（在特鲁瓦）上仍有两个蜡制悬章，其中一个印有 "sigillum Bonifacii de Verona "字样。遗嘱开头写道："L'an de grâce mil trois cenz et once, lou macredi à dis jourz de mars, nous Gautiers, dux d'Atheinnes, cuens de Brienne et de Liche......"，最后写道："donné et fait au Gitom l'an et lou jours dessus dit"。重印自 H. d'Arbois de Jubainville, Voyage paléogr. dans le département de l'Aube, Troyes et Paris 1855, p. 332ff. 据此，瓦尔特曾率领他的军队从底比斯前往那里与加泰罗尼亚人会合。由于在帖撒利没有找到他们，他便开始向南追击。尽管他必须越过斯佩切欧斯和奥埃塔山麓，但他还是在短短几天内走完了从宰顿到科帕伊塞的路程。然而，凯菲索斯战役发生在 1311 年 3 月 15 日（星期一），而这一日期和月份只在希腊和法国的莫雷亚编年史（公元前）中有记载。莫雷亚编年史》（第 5957 页；第 474 页）。他们的日期不正确。1311 年 3 月 15 日才是星期一。霍普夫 I 号》（Hopf I）第 391 页令人信服地确定了这一战斗日期。

阿尔穆加瓦人整齐地等待着即将到来的敌军，但他们的土耳其盟军却在远处列阵，充满了不信任，因为正如蒙塔纳所说，他们怀疑公爵和连队之间的战斗只是装出来的，目的是消灭他们自己。在这里，他们重复了在阿普罗斯战役中观察到的同样狡猾的程序。公爵急不可耐地率领 200 名手持金刺的精选骑士冲向西班牙方阵。但铠甲骏马很快就陷进了沼泽地；骑士们拼命把它们拉上来，却徒劳无功：尼基福罗斯告诉我们，有些人像雕像一样坐在马背上。西班牙人的导弹淹没了这群人和动物；布里埃纳的狮子旗倒下了；公爵倒下了。追兵也陷入了同样的迷宫；现在，土耳其人也完成了加泰罗尼亚人的浴血奋战。法兰克希腊有史以来最美丽的军队陷入了恐慌。那些侥幸逃脱屠杀的人沿着通往底比斯的道路逃亡。

在凯菲索斯河畔，苏拉将米特里达军队扔进沼泽地的命运再次重演。 即使在他的时代，人们也在那里发现了奥克莫诺斯战役的武器和头骨。1840 年，在尼格罗蓬特城堡发现了许多盔甲，布琼宣称这些盔甲是在科佩斯战败的骑士的，而且他认为维罗纳的博尼法斯将这些盔甲埋葬在尼格罗蓬特（Grèce contin.，第 134 页及以下，以及 "Sur les armures trouvées à Negrop."）。这些盔甲于 1886 年在帕蒂西亚博物馆的一本杂志中被重新发现，并被收藏在雅典的历史博物馆。雅典历史学会博物馆。雅典的勃艮第公国与这位骄傲的公爵本人陷入了同样的沼泽，他因自己的过错而被杀。他的头颅被西班牙人用长矛抬着凯旋。科拜斯湖之战被称为法国人在希腊的阿津库尔之战是名副其实的。因为就在这一天，拉丁贵族在希腊的花朵，伟大征服者的后裔，被击溃了，弗兰肯人对弗兰肯人的可怕摧残让惊愕的希腊人充满了满足感。 τὴνκαλλίστηνκαὶθαυμαστὴνεκείνηνκατὰτω̃νπροσχω̃ρον'Ιταλω̃νανείλοντονίκην说，Theodulos，p. 201，断言所有人都被杀了，连一个点火者（πυρφόρος）都没留下。佐恩多夫战役结束后，腓特烈大帝在给伏尔泰的信中说，这场战役就像一部恐怖悲剧，除了擦灯者之外，没有一个人活着。蒙塔纳说，所有骑士和大约 20 000 名步兵都被杀死了。

根据芒塔纳的报告，在沃尔特军队的 700 名骑士中，只有两人奇迹般地活了下来，他们是罗杰-德斯劳尔和维罗纳的博尼法斯。这两个人都很受加泰罗尼亚人的欢迎；因此，他们得以幸免于难，成为了俘虏，但却受到了光荣的待遇。不过，蒙塔纳的信息并不准确，因为纳克索斯公爵古列尔莫一世的儿子尼古拉斯-萨努多也在生还者之列。Arch. 我们甚至可以认为，其他大领主之所以幸免于难，是因为他们足够富有，可以用大量金钱换取自由。被杀的有阿尔贝托-帕拉维奇诺，博多尼察侯爵和内格罗蓬特第六任领主；乔治-吉西，通过与同一座岛屿上的爱丽丝-达勒-卡塞里-特里西尔的婚姻成为提诺斯岛和米克诺斯岛的领主；托马斯，萨洛纳领主和亚该亚内廷大臣，从标有 "De Romania "的王朝名单中可以看出这一点（Arch. Ven., Pacta lib. III, fol. 79）： "Albertus Palavicinus comes Bondenice et dns. sexterii Nigropontis (decessit). Georgius Gisi tercie partis ins. Nigropontis, Tynarum et Michollarum dominator fedelis (decessit). Thomas de la Sola dns. Salone et principatus Achaye marescalchus (mortuus)". 最后是 "Antonius Flamengo milex"，但没有加注，因此他是否也在战斗中阵亡值得怀疑。这份名单写于 1311 年之前；"decessit "和 "mortuus "是 1311 年之后添加的。霍普夫（Chron. Graec.-Rom.，Einl.，第 XXIV 页）从维也纳的帕蒂卷副本中摘录了这一注释；我是从威尼斯的原卷中抄录的。由于达马拉和维利戈斯提的雅各布之子雷纳德-德-拉-罗什（Rainald de la Roche）从历史上消失了，他也可能在凯菲索斯（Kephissos）陨落了。不过，拉罗什希腊家族的男系也随他而消亡，因为他只留下了一个女儿杰奎琳，后来嫁给了希俄斯和法奥卡亚的统治者马蒂诺-扎卡里亚（Martino Zaccaria）。

乔瓦尼-维拉尼（Giovanni Villani）是这场惊人灾难的同时代人，在他看来，命运的骰子在一个战场上就将一个拥有雅典不朽名字的帝国扔到了一群绝望的雇佣兵脚下，他评论道："就这样，放荡不羁的加泰罗尼亚人摧毁了拉丁人的那些乐趣，而法国人曾经享受过这些乐趣，他们在那里生活得比世界上任何其他国家都要繁荣奢华。 "加泰罗尼亚人的放荡不羁摧毁了法国人曾经享受过的拉丁人的乐趣，他们在那里生活得比世界上任何其他国家都要富足奢华。furono distrutte"（VIII，51）。维拉尼没有以战役地点命名这场战役。
